\section{Data analysis}

    \subsection{Long Tail}

        %%% Long tail dei prodotti %%%
        \begin{frame}{$\square$ Long tail dei prodotti} 
            
            Raggruppando per prodotto e ordinando in modo decrescente 
            per numero di recensioni si riesce a visualizzare una
            \lq\lq coda lunga\rq\rq .


            \begin{columns}
                \begin{column}{0.5\textwidth}
                    \begin{figure}
                        \centering
                        \includegraphics[scale=0.3]{Images/item_long_tail.png}
                        \captionof{figure}{Long tail dei prodotti}
                    \end{figure}    
                \end{column}
                \begin{column}{0.5\textwidth}
                    \begin{figure}
                        \centering
                        \includegraphics[scale=0.3]{Images/item_long_tail_2.png}
                        \captionof{figure}{Zoom in}
                    \end{figure}     
                \end{column}
            \end{columns}

            Osserviamo che il 20\% degli utenti più attivi ha acquistato
            il 59,3\% dei prodotti venduti. 
        \end{frame}


        %%% Long tail dei prodotti %%%
        \begin{frame}{$\square$ Long tail degli utenti} 

            Lo stesso vale raggruppando per utente e ordinando in modo decrescente 
            per numero di recensioni.

            \begin{columns}
                \begin{column}{0.5\textwidth}
                    \begin{figure}
                        \centering
                        \includegraphics[scale=0.3]{Images/user_long_tail.png}
                        \captionof{figure}{Long tail degli utenti}
                    \end{figure}    
                \end{column}
                \begin{column}{0.5\textwidth}
                    \begin{figure}
                        \centering
                        \includegraphics[scale=0.3]{Images/user_long_tail_2.png}
                        \captionof{figure}{Zoom in}
                    \end{figure}     
                \end{column}
            \end{columns}

            Osserviamo che il 20\% dei prodotti più venduti costituisce 
            l'87,5\% delle vendite totali. 

        \end{frame}


        %%% Long tail dei prodotti %%%
        \begin{frame}{$\square$ Long tail della popolarità dei prodotti} 

            Si ottiene una coda lunga anche raggruppando per votazione 
            (ordinando in modo decrescente).

            \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[scale=0.4]{Images/rating_long_tail.png}
                \captionof{figure}{Long tail della popolarità dei prodotti}
            \end{figure}    

            Osserviamo che il 20\% dei prodotti più apprezzati 
            accumula il 59,9\% delle votazioni positive totali. 

        \end{frame}


    \subsection{Data tidying}


        %%% Data Tidying - Database %%%
        \begin{frame}{$\square$ Data Tidying - Database} 

            Tolta qualche entry corrotta, non sono state fatte 
            sostanziali modifiche alla struttura dei dataset; 
            lo sforzo maggiore è stato richiesto per 
            l'import dei dataset nativamente codificati nei formati 
            .csv e .json. \\[10pt]

            Principalmente sono state fatte delle proiezioni sulle 
            entità in modo da scremare metadati inutilizzati per 
            ridurre l'overhead in fase di computazione.
        \end{frame}

        
        %%% Data selection - User deletion %%%
        \begin{frame}{$\blacksquare$ Filtraggio dei dati - Eliminazione di utenti} 
    
            \begin{tcolorbox}
                In questa prima parte sono stati eliminati gli utenti con meno di 
                2 recensioni (solo per il training), così da ridurre le dimensioni del 
                dominio (facilitando le operazioni sulla matrice).\\

                Le tecniche di filtraggio collaborativo possono comunque essere sperimentate
                sugli utenti con meno di 2 recensioni ma si prevede che 
                forniscano risultati meno precisi.\\

                La parte scremata verrà anche utilizzata per testare l'approccio 
                Content Based (simulando il \textbf{cold start problem}).
            \end{tcolorbox}
    
            \begin{center}
                \begin{tabular}{lrrc}
                    & \textbf{Prima}$\ \ $ & \textbf{Dopo}$\ \ \ $ & \textbf{Filtrati} \\
                    Numero totale di utenti considerati & 2.088.620   &   623.908      & $29.87\%$\\
                    Numero totale di votazioni considerate & 4.607.047   &   3.142.335 & $68\%$ \\
                \end{tabular}
                $ $\\[10pt]
    
                \begin{tabular}{lrc}
                    & \textbf{Prima}$\ \ $ & \textbf{Dopo} \\
                    Voto medio per utente & 4,28 & 4,16 \\
                    Numero medio di recensioni per utente & 2,21 & 5,03\\
                    Varianza media & 1,53 & 1,46 \\
                \end{tabular}
            \end{center}
                
        \end{frame}
    

           